%============================ Commands ================================
% Attractordynamic systems
\newcommand{\A}[1]{\mathcal{A}#1}
\newcommand{\SA}[1]{S\mathcal{A}#1}
\newcommand{\B}[1]{\mathcal{B}#1}
\newcommand{\SB}[1]{S\mathcal{B}#1}


% Non-empty complete space
\newcommand{\SP}[1]{\mathbb{X}#1}
\newcommand{\Real}[1]{\mathbb{R}#1}
\newcommand{\Nat}[1]{\mathbb{N}#1}
\newcommand{\SPE}[1]{\mathbb{E}#1}
\newcommand{\SPX}[1]{\mathbb{X}#1}
\newcommand{\SPY}[1]{\mathbb{Y}#1}
% Given approximation accuracy
\newcommand{\eps}[1]{\varepsilon#1}
% Number of the transformations of an IFS
\newcommand{\N}[1]{N#1}
% Transformation of an IFS
\newcommand{\T}[1]{T#1}
\newcommand{\Subd}[1]{\div{}#1}
\newcommand{\OpSubd}[1]{T{}#1}
\newcommand{\Bord}[1]{\partial{}#1}
\newcommand{\OpBord}[1]{B{}#1}
\newcommand{\AlphabetBord}[1]{\Sigma_{\partial{}}{}#1}
\newcommand{\AlphabetSubd}[1]{\Sigma_{\div{}}{}#1}
\newcommand{\AlphabetSubdbis}[1]{\Sigma_{\div{}}^{{#1}}}

% Transformation of a dual IFS
\newcommand{\R}[1]{\tilde{T}#1}
% Domain
\newcommand{\D}[1]{D#1}
% Set of compact subsets
\newcommand{\HH}[1]{\mathcal{H}#1}
% Hutchinson operator
\newcommand{\Hutch}[1]{\mathbb{T}#1}
\newcommand{\Rutch}[1]{\tilde{\mathbb{T}}#1}
% Contraction coefficientce
\newcommand{\s}[1]{s#1}
% Modelling state
%\newcommand{\Mod}[1]{\natural #1}
\newcommand{\Mod}{\natural}
% Primitive
\newcommand{\Prim}[1]{K#1}
% Language
\newcommand{\Lang}{\mathcal{L}}
\newcommand{\SLang}{S\mathcal{L}}
% Algo
\newcommand{\OP}[1]{Op#1}
\newcommand{\SOP}[1]{SOp#1}
\newcommand{\comp}[1]{^{\mathsf{c}}#1}
% Colors
\newcommand{\class}{\textcolor[rgb]{0.17,0.57,0.67}}
\newcommand{\type}{\textcolor[rgb]{0,0,1}}
\newcommand{\cmnt}{\textcolor[rgb]{0,0.5,0}}


\section{Предпосылки}
\label{Background}
\subsection{Системы итерированных функций}
Системы итерированных функций (СИФ) были введены Хатчинсоном~\cite{revicl:hutchinson:81} и в дальнейшем развиты и популяризированы Барнсли~\cite{Bar88}.
На основе этих основополагающих исследований были осуществлены новые изыскания~\cite{gentil:these,Massopust1997171,Barnsley20082051,Tosan:99}.
СИФ основаны основаны на свойстве самоподобия.
Смоделированный объект состоит из объединения нескольких копий самого себя; каждая копия преобразуется функцией.
Эти функции обычно являются сжимающими, то есть они сближают точки и уменьшают формы.
Следовательно, моделируемый объект, называемый {\it аттрактором}, состоит из нескольких, возможно, перекрывающихся меньших копий самого себя, каждая копия также состоит из своих копий до бесконечности.

\paragraph{Определение.}
Пусть дано полное метрическое пространство $(\SPX,d)$ со связанной метрикой $d$,
СИФ задается конечным набором непрерывных преобразований $\T = \{\T_i\}_{i=0}^{N-1}$ в пространстве $\SPX$.
Пусть $\Sigma = \{0,\ldots,N-1\}$ будет набором индексов преобразований СИФ, таким образом $|\Sigma| = N$.
Тогда СИФ обознзачается как $\{\SPX; \T_i\mid i\in \Sigma\}$.

%A simple example of an IFS can be constructed for a representation of real numbers in $[0,1]$.
%Let
%$$\T_i : x \to \frac{x + i}{3} : [0,1] \to [0,1],$$
%where $i \in \Sigma = \{0, 1, 2\}$. The IFS $\{ [0,1]; \T_0,\T_1,\T_2 \}$ can thus express the representation of any real number in $[0,1]$.

Нас существенно интересуют так называемые {\it гиперболические} СИФ, чьи преобразования $\T_i$ все являются сжимающими.
\paragraph{Определение.}
Преобразование $\T: \SPX\to\SPX$ называется {\it сжимающим} тогда и только тогда, когда существует действительное $\s$, $0\leqslant\s<1$, такое что $d(\T(x),\T(y))<\s\cdot d(x,y)$ для всех $x,y\in\SPX$.

\paragraph{Определение.}
Для множества непустых компактов $\SPX$, обозначаемых $\HH(\SPX)$, мы определяем Хаусдорфово расстояние $d_\SPX$, индуцированное метрикой $d$:
$$d_\SPX(A,B) = \max\{\sup\limits_{a\in A}\inf\limits_{b\in B} d(a,b), \sup\limits_{b\in B}\inf\limits_{a\in A} d(a,b)\}.$$
Так как метрическое пространство $(\SPX, d)$ полное, множество $(\HH(\SPX), d_\SPX)$ также полное.


В начале 80-х, Хатчинсон~\cite{revicl:hutchinson:81} использовал теорему Банаха о неподвижной точке, чтобы вывести существование и единственность аттрактора для гиперболической СИФ, то есть неподвижной точки соответствующего сжимающего отображения.
Он определил оператор $\Hutch:\HH(\SPX)\to\HH(\SPX)$, сейчас именуемый оператором Хатчинсона~\cite{Bar88}, как объединение преобразований СИФ $\T_i$:
$$\Hutch(K) = \bigcup\limits_{i=0}^{N-1}\T_i(K).$$

Если СИФ гиперболическая, тогда $\Hutch$ также сжимающий в полном метрическом пространстве $(\HH(\SP), d_\SPX)$.
По теореме Банаха о неподвижной точке~\cite{Bar88}, $\Hutch$ имеет единственную неподвижную точку $\A$. Эта неподвижная точка именуется аттрактором СИФ:
\begin{equation}
\label{eq:attractor_definition}
\A = \Hutch(\A) = \bigcup_{i=0}^{N-1} \T_i (\A).
\end{equation}

Теорема позволяет очень просто вычислять аттракторы.
Рассмотрим пример, где СИФ состоит из трех афинных преобразований на $\mathbb{R}^2$
(рисунок~\ref{fig:sierpinski} содержит иллюстрацию):
\begin{align*}
T_0\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}&=\begin{bmatrix}1/2 & 0\\0 & 1/2\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x \\ y\end{bmatrix}
\\
T_1\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}&=\begin{bmatrix}1/2 & 0\\0 & 1/2\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x \\ y\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}1/2 \\ 0\end{bmatrix}
\\
T_2\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}&=\begin{bmatrix}1/2 & 0\\0 & 1/2\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x \\ y\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0\\1/2\end{bmatrix}
\end{align*}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski0.pdf}
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski1.pdf}
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski2.pdf}
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski3.pdf}
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski4.pdf}
\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/bcifs/sierpinski5.pdf}
\caption{Иллюстрация детерминированного алгоритма.
Начиная с любого непустого компактного подмножества (например, цветка), последовательность сходится к Прокладке Серпинского.}
\label{fig:sierpinski}
\end{figure}

Первый шаг -- выбрать произвольное непустое компактное подмножество $K\in\mathcal{H}(\mathbb{R}^2)$.
%In our example (refer to figure~\ref{fig:sierpinski}) we have chosen an image of flower $B_0\in\HRtwo$.
Следующий шаг -- применить $T_0$, $T_1$ и $T_2$ к текущему множеству, а затем взять объединение полученных множеств.
Преобразование $T_0$ уменьшает размер входного изображения, $T_1$ уменьшает и переносит вдоль оси $x$,
и $T_2$ уменьшает и переносит вдоль оси $y$.
После объединения трех изображений $T_0(K)$, $T_1(K)$ и $T_2(K)$ мы получает второе изображение фигуры~\ref{fig:sierpinski}.

Следовательно, итерационный процесс состоит из применения каждого преобразования $T_0$, $T_1$ и $T_2$ к текущему множеству и затем взятия объединения результирующих множеств.
Затем $T_0$, $T_1$ и $T_2$ должны быть применены к объединению и так далее.
Предел этого процесса дает аттрактор СИФ, как показано выше.
Как видно, за несколько шагов исчезает только форма цветка, а аттрактор 
(Прокладка Серпинского в этом случае) не зависит от начального $K$.


Более формально, поскольку оператор Хатчинсона сжимающий, аттрактор СИФ может быть вычислен рекурсивно.
То есть аттрактор можно аппроксимировать последовательностью $\{\Prim_n\}_{n \in \Nat{}}$ сходящейся к $\A$.
Начальный элемент в последовательности определяется с помощью примитива $\Prim \in \HH(\SP)$. Следующие элементы определяются рекурсивно:
\begin{align*}
\Prim_0 & = \Prim \\
\Prim_{n+1} & = \bigcup\limits_{i\in\Sigma} \T_i (\Prim_n).
\end{align*}
Элементы $\Prim_n$ -- образы сложных функций, применяемых к $\Prim$.

Каждый элемент в последовательности является аппроксимацией аттрактора СИФ. Каждый элемент $\Prim_n$ состоит из $N^n$ образов $\Prim$ как композиций $n$ функций. Например, последовательность аппроксимаций аттрактора для СИФ $\{\SP; \T_0, \T_1\}$ представлена ниже:


\begin{tabular}{llll}
$\Prim_0$   & $=\Prim$,                   & ~ & ~ \\
$\Prim_1$   & $=\Hutch(\Prim_0)$          &$=$& $\T_0(\Prim) \cup \T_1(\Prim),$ \\
$\Prim_2$   & $=\Hutch(\Prim_1)$          &$=$& $\T_0\T_0(\Prim) \cup \T_0\T_1(\Prim) \cup \T_1\T_0(\Prim) \cup \T_1\T_1(\Prim),$ \\
$\Prim_3$   & $=\Hutch(\Prim_2)$          &$=$& $\T_0\T_0\T_0(\Prim) \cup \T_0\T_0\T_1(\Prim) \cup \T_0\T_1\T_0(\Prim) \cup \T_0\T_1\T_1(\Prim)\;\cup$ \\
~           &~                            & ~ & $\T_1\T_0\T_0(\Prim) \cup \T_1\T_0\T_1(\Prim) \cup \T_1\T_1\T_0(\Prim) \cup \T_1\T_1\T_1(\Prim),$ \\
~\vdots     &\phantom{$=\Hutch($} \vdots  & ~ & \qquad \vdots \\
$\Prim_{n}$ & $= \Hutch(\Prim_{n-1})$     &$=$& $\bigcup\limits_{\alpha_i\in\{0,1\}} \T_{\alpha_1}\dots\T_{\alpha_n}(\Prim_{n})$.
\end{tabular}


В этом итеративном алгоритме рекурсивно строится набор преобразованных примитивов $\Prim$,  вычисления могут быть представлены в виде {\it дерева вычислений}. Каждый узел на $i$-ом уровне дерева соответствует образу $i$-ой композиции преобразований СИФ.
Дерево проходится до заданной глубины $n$, где мы демонстрируем образ $\Prim$ с помощью сложной функции, связанной с текущим узлом, как показано на рисунке~\ref{fig:ifs:tree}.

\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/ifs_tree.pdf}
\caption{Дерево вычислений СИФ, рассчитанное до третьего уровня. 
Внутренние узлы соответствуют вычислениям сложной функции.
Листья соответствуют подмножествам $\Prim_3^a$ для построения или для визуализации.}
\label{fig:ifs:tree}
\end{figure*}

Note that these composite functions are calculated from left to right.
Обратите внимание, что эти сложные функции рассчитываются слева направо.
Примитив $\Prim$ окончательно преобразуется построенной сложной функцией.
На практике преобразования СИФ $\T_i$ являются аффинными операторами и, следовательно, могут быть представлены матрицами. Сложное аффинное преобразование может быть, таким образом, представлено произведением матриц преобразования.


\subsection{Управляемые / Ограниченные языком СИФ}
\label{sec:cifs}
В СИФ все преобразования применяются на каждой итерации.
Существует возможность обогатить эту модель добавлением правил управления итерациями.
Это принцип  {\it УСИФ} (Управляемых СИФ).
УСИФ являются более общими системами, позволяющими нам контролировать некоторые части аттрактора СИФ. 
УСИФ определяет СИФ с ограничениями на последовательности преобразований, наложенными графом управления.
Эта система подобна ``Рекуррентным СИФ'' (РСИФ)~\cite{Bar88}, и также описана в~\cite{lrifs,tosan:lrifs} посредством формальных языков, под названием ОЯСИФ (Ограниченная Языком Система Итерированных Функций).
УСИФ определяет объекты, геометрия которых может быть сложной. Тем не менее, аттракторы УСИФ более удобны и контролируемы для технологических целей, нежели аттракторы СИФ. 

Аттрактор УСИФ может вычисляться автоматом~\cite{mauldin}, определенном на графе управления.
Каждому проверенному слову автомата соответствует авторизованная композиция преобразований.
Каждому состоянию автомата соответствуют разные части моделируемого объекта.
Состояния связаны с пространствами конструирования.
Переходы между состояниями указывают на то, что одна подчасть содержится в другой.
Так можно более точно управлять аттрактором.

%However, it is usually NP-complex to evaluate, to analyze and to characterize (location, size) the resulting shape.

\paragraph{Определение.}
УСИФ задается автоматом, где каждое состояние $q$ связано с аттрактором $\A^q \in \SP^q$, и каждый переход из $q$ в $w$ связан с оператором $\SP^w \to \SP^q$.
Далее приводится список параметров, описывающих УСИФ:
\begin{itemize}
\item Автомат $(\Sigma, Q, \delta)$, где $\Sigma$ -- алфавит, $Q$ -- набор состояний и $\delta$ -- функция перехода $\delta : Q \times \Sigma \to Q$;
\item Набор полных метрических пространств, связанных с состояниями автомата $\{\SP^q\}_{q \in Q}$;
\item Оператор, связанный с каждым переходом $\T^q_i : \SP^{\delta(q,i)} \to \SP^q$;
\item Компактное множество $\Prim^q \in \HH(\SP^q)$, называемое {\it примитивом}, связанное с каждым состоянием ${q \in Q}$. Примитивы не определяют аттрактор, а только аппроксимируют его;
\item Наконец, автомат обладает начальным состоянием, отмеченным $\Mod$, и все состояния являются финальными.
\end{itemize}

В дальнейшем мы обозначаем $\Sigma^q$ ограничение $\Sigma$ исходящими переходами из состояния $q$, т.е.:
$$\Sigma^q = \{i \in \Sigma,~\delta(q,i) \in Q\}$$

УСИФ определяет семейство аттракторов, связанных с состояниями: $\{\A^q\}_{q\in Q}$, где $\A^q \in \HH(\SP^q)$. Аттракторы $\A^q$ взаимно определяются рекурсивно:
\begin{equation}
\label{eq:CIFS:attractor}
\A^q = \bigcup_{i\in \Sigma^q} T^q_i(\A^{\delta(q,i)})
\end{equation}
%A CIFS attractor, denoted $\A$, is the attractor associated with the initial state $\Mod$, i.e.: $$\A = \A^\Mod.$$

Как и в случае СИФ, УСИФ-аттрактор может быть аппроксимирован последовательностью $\{\Prim^q_n\}_{n \in \mathbb{N}}$, сходящейся к $\A^q$. Каждое состояние $q\in Q$ связано с примитивом $\Prim^q \in \HH(\SP^q)$, определяющим начальный элемент в последовательности. Последующие элементы взаимно определяются рекурсивно:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
$\Prim^q_0$ & = & $\Prim^q$ \\
$\Prim^q_{n+1}$ & = & $\bigcup_{i\in\Sigma^q} \T^q_i(\Prim_n^{\delta(q,i)})$ \\
\end{tabular}
\end{center}

В этом итеративном алгоритме набор преобразованных примитивов $\Prim^q$ рекурсивно строится, и вычисления также могут быть представлены \textit{деревом вычислений}. Каждый узел на $i$-ом уровне дерева соответствует образу композиции $i$ УСИФ-преобразований, т.е. пути длины $i$ в автомате.
Дерево проходится до заданной глубины $n$, где мы показываем образ    $\Prim^q$ с помощью сложной функции, связанной с текущим узлом.


\subsubsection*{Пример 1}
Рассмотрим пример УСИФ-аттрактора, приведенный на правом изображении на рисунке~\ref{fig:cifs:penrose}.
Он был предложен Bandt и Gummelt~\cite{BG97}.
Система описывается автоматом с двумя состояниями: $a$ и $b$.
Есть два оператора разбиения из состояния $a$, как и из состояния $b$.
В левой части рисунка~\ref{fig:cifs:penrose} показан автомат этой УСИФ.
\begin{figure}[!htb]
\centering
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/penrose_automaton_bis.pdf}}
\hspace{.08\linewidth}
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/bcifs/penrose_attractors_bis.pdf}}
\caption{Фрактальный змей и дротик для мозаики Пенроуза. Слева показан автомат УСИФ, аттракторы с
преобразования показаны справа.}
\label{fig:cifs:penrose}
\end{figure}

Функции перехода автомата следующие:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$\delta(a,0) = b$ \qquad \qquad \qquad & $\delta(b,0) = b$ \\
$\delta(a,1) = a$ \qquad \qquad \qquad & $\delta(b,1) = a$
\end{tabular}
\end{center}

Каждый переход $\delta(q,i) = w$ автомата связан с оператором $\T^q_i : \SP^w \to \SP^q$.
\textbf{N.B.: }\textit{$T$ и $\delta$ действуют в противоположных направлениях!}

В этом примере $\SP^a$ и $\SP^b$ оба находятся в одной евклидовой аффинной плоскости.
Определим отображения следующим образом:
\begin{align*}
T_0^a\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\\
T_1^a\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \frac{2}{1+\sqrt{5}}\begin{bmatrix}\cos(3/5\pi) & -\sin(3/5\pi)\\ \sin(3/5\pi) & \phantom{-}\cos(3/5\pi)\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
T_0^b\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \frac{2}{1+\sqrt{5}}\begin{bmatrix}\cos(4/5\pi) & -\sin(4/5\pi)\\ \sin(4/5\pi) & \phantom{-}\cos(4/5\pi)\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}\phantom{++}\frac{1+\sqrt{5}}{2}\sin(4/5\pi)\\1+\frac{1+\sqrt{5}}{2}\cos(4/5\pi)\end{bmatrix}\\
T_1^b\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \frac{2}{1+\sqrt{5}}\begin{bmatrix}\cos(7/5\pi) & -\sin(7/5\pi)\\ \sin(7/5\pi) & \phantom{-}\cos(7/5\pi)\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}
\end{align*}

Таким образом, аттракторы $\A^a$ и $\A^b$ удовлетворяют следующим уравнениям:
%\begin{align*}
%\A^a &= \bigcup_{i\in\Sigma^a} T_i^a (\A^{\delta(a,i)}) & = \T_1^a (\A^a) \cup \T_0^a (\A^b)\\
%\A^b &= \bigcup_{i\in\Sigma^b} T_i^b (\A^{\delta(b,i)}) & = \T_0^b (\A^b) ~\cup~ \T_1^b (\A^a)
%\end{align*}

\vspace{2mm}
\begin{tabular}{lll}
$\A^a$ & $= \bigcup\limits_{i\in\Sigma^a} T_i^a (\A^{\delta(a,i)})$ & $= \T_1^a (\A^a) \cup \T_0^a (\A^b)$\\
$\A^b$ & $= \bigcup\limits_{i\in\Sigma^b} T_i^b (\A^{\delta(b,i)})$ & $= \T_0^b (\A^b) ~\cup~ \T_1^b (\A^a)$
\end{tabular}
\vspace{2mm}

На рисунке~\ref{fig:cifs:tree} показано дерево вычислений УСИФ, рассчитанное до третьего уровня.
Внутренние узлы соответствуют вычислениям сложной функции, листья соответствуют подмножествам $\Prim_3^a$ для построения или визуализации.

Розовое и синее выделение помогает различить текущее состояние (пространство) $a$ и $b$ соответственно.

\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/penrose_tree.pdf}
\caption{Дерево вычислений УСИФ, рассчитанное до третьего уровня.
Внутренние узлы соответствуют вычислениям сложной функции.
Листья соответствуют подмножествам $\Prim_3$ для построения или для визуализации.}
\label{fig:cifs:tree}
\end{figure*}

\subsubsection*{Пример 2}

Наш следующий пример УСИФ -- простая равномерная квадратичная B-сплайн кривая с 4 контрольными точками.
На рисунке~\ref{fig:cifs:bspline} приведен автомат (слева) и аттракторы с соответствующими преобразованиями (справа).
Это особая разновидность УСИФ, иногда обозначаемая Проективная СИФ  (Projected IFS) в литературе~\cite{ZT96,GTB00}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/b-spline_automaton.pdf}}
\hspace{.08\linewidth}
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/bcifs/b-spline_projected.pdf}}
\caption{Двумерная равномерная квадратичная B-сплайн-кривая может быть определена как проекция аттрактора из трехмерного барицентрического пространства.}
\label{fig:cifs:bspline}
\end{figure}

Функции перехода автомата следующие:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$\delta(a,0) = b$ \qquad \qquad \qquad & $\delta(b,0) = b$ \\
$\delta(a,1) = b$ \qquad \qquad \qquad & $\delta(b,1) = b$
\end{tabular}
\end{center}

Теперь пространство связанное с состоянием $a$ по-прежнему является Евклидовой плоскостью $\mathbb{R}^2$,
в то время как трехмерное барицентрическое пространство связано с состоянием $b$.
При заданных координатах 4 контрольных точек $P_0, P_1, P_2$ и $P_3$, мы можем записать преобразования следующим образом:
$$
T_0^a\left(\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix}
P_0^x & P_1^x & P_2^x   \\
P_0^y & P_1^y & P_2^y
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}
\qquad
T_1^a\left(\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix}
P_1^x & P_2^x & P_3^x   \\
P_1^y & P_2^y & P_3^y
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}
$$
$$
T_0^b\left(\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix}
3/4 & 1/4 & 0      \\
1/4 & 3/4 & 3/4    \\
  0 &   0 & 1/4
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}
\qquad
T_1^b\left(\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix}
1/4 & 0   & 0    \\
3/4 & 3/4 & 1/4  \\
  0 & 1/4 & 3/4
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix}
$$
Преобразования $T_0^a$ и  $T_1^b$ являются двумя проекциями одного и того же аттрактора, представляющими базисные фукнции равномерного квадратичного B-сплайна, проиллюстрированного на рисунке \ref{fig:cifs:bspline} (с левой стороны).
На рисунке~\ref{fig:cifs:tree2} приведено дерево вычислений для аппроксимации $K_3^a$.
Обратите внимание, что за исключением 1-го уровня подразделения, это обычная СИФ (все узлы синие).

Аттракторы УСИФ однозначно определены, если операторы, связанные с каждым циклом в графе управления, являются сжимающими.
Таким образом, у нас нет никаких ограничений на координаты контрольных точек, т.к. $T_i^a$ не появляются ни в одном цикле.

\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/b-spline_tree.pdf}
\caption{Дерево вычислений УСИФ, рассчитанное до третьего уровня. Обратите внимание, что структура розовых / синих узлов полностью изменилась по сравнению с предыдущим примером.}
\label{fig:cifs:tree2}
\end{figure*}

\section{Гранично-управляемые СИФ}
\label{BCIFS}
%Les modèle IFs et CIFS permettent de generer des structures variée. Les formes produitent dépendent continuement de tranformations (cf \cite{Barnsley20082051}), mais cette continuité est définie pour a topologie induite par la distance de Hausdorff dans l'espace des objets $\HH(\SP)$. C'est-à-dire quelle ne garantit aucunement la topologie. Il devient alors très compliqué de modifier les formes.

%A very wide variety of shapes can be provide with IFS and CIFS.
%Shapes  depend continuously on  transformations of the CIFS (see \cite{Barnsley20082051}). But this continuity is regarding the topology induced by the Hausdorff distance in the space of objects $\HH(\SP)$. This means that there is no guaranty of preserving of the topology. The consequence is the difficulty, for the end user to have an accurate control on shapes.

%The main idea of BC-IFS is to introduce boundary representation (B-Rep) structure used in CAD system, to control and to guaranty the topology of objects along the subdivision process (i.e. self-similarity property).

%BCIFS can be view as a meta model of CIFS on which constrains are added. A BCIFS is instantiated to provide a CIFS to generate a specific object of the topological family induced by the constrains.

%The B-Rep model is based on cells and sub-cells. Sub-cells are sub-parts of cells and define the border of the cell.
%For example a face is bordered by edges. We say that the edges are incidence to the face. Each edge is a cell having its own sub-cells (the vertices) as borders. Adjacency constrains describes how cells are connected to each other by sharing a common sub-cell. For example two adjacent edges of a face share a common vertex. Or two faces can be assembly by specifying that they share a common edge.

%We apply these definitions to attractors in a more general way.
%Cells can be more complex structures than volumes, faces or edges. They can be fractal objects with no standard topology like the Sierpinski triangle, the Menger sponge, or the Cantor set. A sub-cell is incidence to a cell just if the sub-cell is include in the cell.
%We define adjacency constrains between cells to describe and to control the topology along the subdivision process.
%This constrains induce relation between the transformations of the CIFS as equalities between coefficients of matrices. Other coefficients can be set to different values to affect the geometry but with the guarantee of preserving topology.

%Furthermore, the BCIFS model described how the control points are associated to cells and sub-cells.
%This repartition induced a hierarchical control on the  attractor using the subdivision points : the geometry of a cell can be modify without changing the geometry of it sub-cells.  (see example of the Sierpinski triangle ).

%\TODO{Verifier la coherence du texte avant et apres ce marker}

СИФ и УСИФ могут моделировать сложные фигуры, однако, непросто управлять их топологическими свойствами. 
Эти фигуры определяются набором геометрических операторов.
Изменение этих операторов приводит к глобальным и локальным изменениям в фигуре и затрагивает не только геометрию, но также и топологию.
Для того, чтобы управлять топологической структурой моделируемой фигуры, мы обогащаем УСИФ включением топологической модели для получения \textit{ГУСИФ} (Гранично-управляемой системы итерированных фукнций).

В обычных САПР топология и геометрические свойства фигур разделены.
Топологическая структура кодируется набором топологических ячеек (граней, ребер, вершин), связанных между собой набором отношений инцидентности и смежности.
Отношения инцидентности основаны на вложенности ячеек: каждая грань ограничена набором ребер, а каждое ребро ограничено двумя вершинами.
Отношения смежности основаны на общности ячеек: две смежные грани имеют общее ребро, а два смежных ребра ограничены общей вершиной.

Вдохновленные этим подходом, мы предлагаем расширить модель УСИФ за счет интеграции отношений B-rep.
Таким образом, ГУСИФ является расширением УСИФ, обогащенным описанием топологии.
Части аттрактора идентифицируются как топологические ячейки путем задания ограничений инцидентности. Эти ячейки собираются во время
процесса разбиения по ограничениям смежности. Эти ограничения вызывают
ограничения на операторов разбиения УСИФ.

%We specify incidence and adjacency constraints for the subdivision operators
%to control the resulting topology: classic topology (curve, surface, \ldots) or fractal topology.

Наша B-rep-структура более общая, чем стандартная.
Топологическая ячейка может быть фрактальной. Например, грань может быть треугольником Серпинского или ребро может быть множеством Кантора, но топологическая структура остается согласованной.
Каждая топологическая ячейка соответствует аттрактору в определенном пространстве.

%Standard CAD shape description includes a finite number of components.
%Each shape is represented by a finite set of cells with incidence and adjacency relations using polynomial or rational (NURBS) functions.
%Topological structure of these shapes is thus encoded by a finite graph.

%Iterative description of fractal shapes consists of an infinite number of components generated by subdivision.
%At each step, the algorithm generates an approximate mesh with an increasing number of components.
%The topological structure is encoded by a finite set of rules, according to which the current level of approximation is obtained from the previous one.
%All topological rules on the $n$-th subdivision level can thus be derived from the rules on the first level.

\subsection{Задание топологии}
\label{sec:bcifs:topology}
Есть два типа переходов в автомате ГУСИФ:
\begin{itemize}
\item переходы, разбивающие топологическую ячейку;
\item переходы, встраивающие одну топологическую ячейку в другую.
\end{itemize}

Алфавит $\Sigma$ также разделен на:
\begin{itemize}
\item символы разбиения $\AlphabetSubd = \{\Subd_i \mid i=0,\cdots, n_\div\}$;
\item символы инцидентности $\AlphabetBord = \{\Bord_i \mid i=0,\cdots, n_\partial\}$.
\end{itemize}
Каждый разбивающий переход $\delta(q,\Subd_i) = w$ связан с разбивающим оператором $\OpSubd_i^q : \SP^w \to \SP^q$, где $q,w\in Q$ и $\Subd_i \in \AlphabetSubd$.
Аналогично, каждый встраивающий переход $\delta(q,\Bord_i) = w$ связан с встраивающим оператором $\OpBord_i^q : \SP^w \to \SP^q$, где $q,w\in Q$ и $\Bord_i \in \AlphabetBord$.



%$$
%\T^q_i \, B^r_j \; = \; B^q_k \, T^s_{\ell}
%$$
%with $r = \delta(q, \div_i)$ and $s = \delta(q, \partial_k)$

\subsubsection*{Пример}
Проиллюстрируем идею на примере.
В этом разделе мы создадим непрерывный лоскут поверхности произвольной формы с 9 контрольными точками.
Этот лоскут будет определен, как аттрактор $\A^f$ СИФ $(\SP^f; \OpSubd_0^f, \OpSubd_1^f, \OpSubd_2^f, \OpSubd_3^f)$, который мы будем называть ``фасеткой''.
Мы строим его, как B-rep-структуру с ``ребрами'', соответствующими аттрактору $\A^e$ СИФ $(\SP^e; \OpSubd_0^e, \OpSubd_1^e)$
и ``вершинами'', соответствующими аттрактору $\A^v$ СИФ $(\SP^v; \OpSubd_0^v)$.

\begin{figure*}[htb!]
\centering
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.55\linewidth]{figures/bcifs/patch_bezier_automaton.pdf}}
\hspace{.08\linewidth}
\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/bcifs/patch_bezier_boundaries.pdf}}
\caption{Изображение слева: автомат, представляющий квадратик, определяемый его границами. Изображение справа: расширенные отношения инцидентности автомата.}
\end{figure*}

На рисунке~\ref{fig:bcifs:patch:automaton} приведен соответствующий автомат.
Обратите внимание, что автомат имеет иерархическую структуру: есть три отдельных СИФ, связанных операторами инцидентности.
Мы опускаем очевидный этап проецирования аттракторов в пространство моделирования.
См. рисунок~\ref{fig:cifs:bspline} чтобы увидеть, как в целом выполняется проекция.

\subsubsection*{Ограничения инцидентности}
Начнем с определения вершинного аттрактора $\A^v$.
Чтобы пример был простым, выберем в качестве $\SP^v$ одномерное барицентрическое пространство, а в качестве $\OpSubd_0^v$ -- $1\times 1$ единичную матрицу.
Реберный аттрактор будет определен в 3-мерном барицентрическом пространстве.

Выберем включение $\A^v$ (помните, это просто точка) внутрь аттрактора $\A^e$, что определяет границы ребра $\A^e$.
Допустим, мы хотим, чтобы вершина была включена дважды в координатах $(1,0,0)$ и $(0,0,1)$.
То есть нам нужны определенные ограничения на матрицы $\OpSubd_0^e$ и $\OpSubd_1^e$, чтобы точки $(1,0,0)$ и $(0,0,1)$ принадлежали аттрактору $\A^e$.

Допустим $\OpBord_0^e = \begin{bmatrix}1&0&0\end{bmatrix}^\top$ и $\OpBord_1^e = \begin{bmatrix}0&0&1\end{bmatrix}^\top$.
Теперь мы можем выразить первые ограничения инцидентности: 
\begin{align*}
\OpBord_0^e \OpSubd_0^v &= \OpSubd_0^e \OpBord_0^e\\
\OpBord_1^e \OpSubd_0^v &= \OpSubd_1^e \OpBord_0^e
\end{align*}

Эти ограничения накладывают структуру на матрицы $\OpSubd_0^e$ и $\OpSubd_1^e$:
$$
\OpSubd_0^e = \begin{bmatrix}1 & ~~\cdot & ~~\cdot\\ 0 & ~~\cdot & ~~\cdot \\0 & ~~\cdot & ~~\cdot\end{bmatrix}\qquad
\OpSubd_1^e = \begin{bmatrix}\cdot~~ & \cdot~~ & 0\\ \cdot~~ & \cdot~~ & 0\\ \cdot~~ & \cdot~~ & 1\end{bmatrix},
$$
где точки обозначают произвольно выбранные действительные числа.


Подмножество $\A^e$, определенное как аттрактор СИФ $(\SP^e; \OpSubd_0^e)$ эквивалентно $\OpBord_0^e \A^v$,
аттрактор $\A^v$ встроен посредством $\OpBord_0^e$.
Таким же образом, $(0,0,1)$ -- фиксированная точка $\OpSubd_1^e$ и, следовательно, содержится в $\A^e$. Обратите внимание, что первое ограничение означает, что в $\OpSubd_0^e$ все собственные вектора $\OpSubd_0^v$ должны быть преобразованы действием встраивающего оператора $\OpBord_0^e$.

\paragraph*{Свойство.}

В более общем плане, давайте покажем, что ограничения инцидентности вынуждают включать граничные аттракторы УСИФ в соответствующую ячейку.

Если ячейка $\A^Y$ имеет ряд границ, определяемых аттракторами $\A^{X_i}$,
тогда мы хотим показать, что каждый $\A^{X_i}$ (когда встроен в пространство, связанное с состоянием $Y$) является частью $\A^Y$:
другими словами, мы хотим показать, что включение $B^Y_i \A^{X_i}\subset \A^Y$ справедливо.

Ограничения инцидентности имеют следующее выражение:
$$B_i^Y T_j^{X_i} = T_{f(i,j)}^Y B_{g(i,j)}^Y,$$ с $i\in\Sigma_\partial^Y$ и $j\in\Sigma_\div^{X_i}$.
Функции $f$ и $g$ представляют собой просто соответствующий порядок границ и разбиений.
Например, для квадратного лоскута с четырьмя границами, каждый из которых разделен двумя операторами, мы имеем ограничения $|\Sigma_\partial^Y| \times |\Sigma_\div^{X_i}| = 4\times 2$.

Для каждого граничного вложения мы можем написать следующее:
$$B^Y_i \A^{X_i}  = B^Y_i \bigcup\limits_{j\in\Sigma_{\div}^{X_i}} T_j^{X_i}\A^{X_i} =  \bigcup\limits_{j\in\Sigma_{\div}^{X_i}}  B^Y_i T_j^{X_i}\A^{X_i} = \bigcup\limits_{j\in\Sigma_{\div}^{X_i}}  T_{f(i,j)}^Y B^Y_{g(i,j)} \A^{X_i}.$$
Это означает, что граница $B^Y_i \A^{X_i}$ может быть получена, как объединение других границ $B^Y_{g(i,j)} \A^{X_i}$ под действием операторов разбиения.
Можно продолжать этот процесс до бесконечности.
Это означает, что при ограничении сгенерированного языка, каждая граница
 $B^Y_i \A^{X_i}$ может быть сгенерирована исключительно операторами $T^Y_{}$ и, таким образом, включение $B^Y_i \A^{X_i}\subset \A^Y$ справедливо.

\vspace{.5cm}

Мы можем выбрать любые действительные значения для точек в выражении $\OpSubd_0^e$ и $\OpSubd_1^e$, аттрактор $\A^e$ будет включать две точки $(1,0,0)$ и $(0,0,1)$.
Заметим, что на этом этапе аттрактор $\A^e$ может быть непересекающимся набором точек.
В следующем подразделе мы добавим ограничение смежности, которое позволит аттрактору $\A^e$ быть непрерывной кривой.
На рисунке~\ref{fig:bcifs:edge:incidence} представлен пример аттрактора $\A^e$ с операторами разбиения, выбранными как: 
$$
\OpSubd_0^e = \begin{bmatrix}1 & 1/2 & 1/4\\ 0 & 1/2 & 1/2 \\0 & 0 & 1/4\end{bmatrix}\qquad
\OpSubd_1^e = \begin{bmatrix}1/2 & 0 & 0\\ 1/4 & 1/2 & 0\\ 1/4 & 1/2 & 1\end{bmatrix},
$$

\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/bcifs/edge_bezier_incidence.pdf}
\caption{Ограничения инцидентности гарантируют включение $\OpBord_0^e\A^v\subset\A^e$ и $\OpBord_1^e\A^v\subset\A^e$, тем не менее, они не гарантируют связность аттрактора $\A^e$.}
\label{fig:bcifs:edge:incidence}
\end{figure*}



Определим операторы встраивания ребер в грань:
\begin{align*}
\OpBord_0^f = \begin{bmatrix}1&0&0 &0&0&0 &0&0&0\\ 0&1&0 &0&0&0 &0&0&0\\ 0&0&1 &0&0&0 &0&0&0\end{bmatrix}^\top\qquad
\OpBord_1^f = \begin{bmatrix}1&0&0 &0&0&0 &0&0&0\\ 0&0&0 &1&0&0 &0&0&0\\ 0&0&0 &0&0&0 &1&0&0\end{bmatrix}^\top\\
\OpBord_2^f = \begin{bmatrix}0&0&1 &0&0&0 &0&0&0\\ 0&0&0 &0&0&1 &0&0&0\\ 0&0&0 &0&0&0 &0&0&1\end{bmatrix}^\top\qquad
\OpBord_3^f = \begin{bmatrix}0&0&0 &0&0&0 &1&0&0\\ 0&0&0 &0&0&0 &0&1&0\\ 0&0&0 &0&0&0 &0&0&1\end{bmatrix}^\top
\end{align*}
и соответствующие ограничения инцидентности:
\begin{align*}
&\OpBord_0^f \OpSubd_0^e = \OpSubd_0^f \OpBord_0^f \quad
&\OpBord_0^f \OpSubd_1^e = \OpSubd_1^f \OpBord_0^f \\
&\OpBord_3^f \OpSubd_0^e = \OpSubd_2^f \OpBord_3^f \quad
&\OpBord_3^f \OpSubd_1^e = \OpSubd_3^f \OpBord_3^f \\
&\OpBord_1^f \OpSubd_0^e = \OpSubd_0^f \OpBord_1^f \quad
&\OpBord_1^f \OpSubd_1^e = \OpSubd_2^f \OpBord_1^f \\
&\OpBord_2^f \OpSubd_0^e = \OpSubd_1^f \OpBord_2^f \quad
&\OpBord_2^f \OpSubd_1^e = \OpSubd_3^f \OpBord_2^f.
\end{align*}

Конкретная форма $\OpBord_0^f$ просто означает, что соответствующее ребро зависит от первых трех контрольных точек (из девяти).
Если мы будем рассматривать только первую пару ограничений, это обеспечит то, что аттрактор СИФ $(\SP^f; \OpSubd_0^f, \OpSubd_1^f)$
(помните, что это податтрактор $\A^f$) является образом ребра $\A^e$, встроенным действием $\OpBord_0^f$.
Таким же образом, три другие пары ограничений обеспечивают, что $\A^f$ содержит ребра $\OpBord_1^f \A^e$, $\OpBord_2^f\A^e$ и $\OpBord_3^f \A^e$.
На рисунке~\ref{fig:bcifs:patch:incidence} показан пример $\A^f$ с случайно фиксированными степенями свободы.

\begin{figure*}[p!]
\center
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/bcifs/patch_bezier_incidence.pdf}
\caption{Что касается ребер, то ограничения инцидентности фасеток гарантируют включение $\OpBord_0^f\A^e\subset\A^f$, $\OpBord_1^f\A^e\subset\A^f$, $\OpBord_2^f\A^e\subset\A^f$ and $\OpBord_3^f\A^e\subset\A^f$.}
\label{fig:bcifs:patch:incidence}
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/bcifs/edge_bezier_adjacency.pdf}
\caption{Чтобы получить непрерывную кривую, достаточно применить ограничение $\OpSubd_0^e \OpBord_1^e = \OpSubd_1^e \OpBord_0^e$.}
\label{fig:bcifs:edge:adjacency}
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/bcifs/patch_bezier_adjacency.pdf}
\caption{Несоблюдение ограничений смежности приводит к отсоединению лоскута.}
\label{fig:bcifs:patch:adjacency}
\end{figure*}



\subsubsection*{Ограничения смежности}

Здесь мы добавляем ограничения смежности, которые обеспечивают соединение соответствующих аттракторов.
Напомним, что наши аттракторы самоподобны, поэтому после разбиения одна уменьшенная копия аттрактора будет смежной с другой меньшей копией.

На рисунке~\ref{fig:bcifs:edge:adjacency} проиллюстрирована эта идея.
Аттрактор $\A^e$ определен как объединение его подразбиений $\A^e = \OpSubd_0^e(\A^e) \cup \OpSubd_1^e(\A^e)$.
Применим следующее ограничение:
$$\OpSubd_0^e \OpBord_1^e = \OpSubd_1^e \OpBord_0^e.$$
Это означает, что $\OpSubd_0^e(\A^e)$ и $\OpSubd_1^e(\A^e)$ должны иметь общую вершину, создавая связный аттрактор $\A^e$.
Выразим соответствующие матрицы явно:
$$
\OpSubd_0^e = \begin{bmatrix}1 & a_0 & b_0\\ 0 & a_1 & b_1 \\0 & 1-a_0-a_1 & 1-b_0-b_1\end{bmatrix}\qquad
\OpSubd_1^e = \begin{bmatrix}b_0 & c_0 & 0\\ b_1 & c_1 & 0\\ 1-b_0-b_1 & 1-c_0-c_1 & 1\end{bmatrix},
$$

В матрицах осталось 6 степеней свободы; любой выбор коэффициентов обеспечивает связность аттрактора СИФ
 $(\SP^e; \OpSubd_0^e, \OpSubd_1^e)$.

Точно таким же образом мы применяем ограничения смежности для операторов разбиения фасеток:
\begin{align*}
\OpSubd^f_0 \OpBord^f_2 = \OpSubd^f_1 \OpBord^f_1\\
\OpSubd^f_2 \OpBord^f_2 = \OpSubd^f_3 \OpBord^f_1\\
\OpSubd^f_0 \OpBord^f_3 = \OpSubd^f_2 \OpBord^f_0\\
\OpSubd^f_1 \OpBord^f_3 = \OpSubd^f_3 \OpBord^f_0\\
\end{align*}
На рисунке~\ref{fig:bcifs:patch:adjacency} показана иллюстрация.
Мы опускаем явный вывод $T^f_{0\dots 3}$ здесь, поскольку его можно громоздко, но легко получить.


На этом этапе (после применения ограничений инцидентности и смежности) аттрактор СИФ $(\SP^f; \OpSubd_0^f, \OpSubd_1^f, \OpSubd_2^f, \OpSubd_3^f)$
гарантированно будет иметь топологию квадратного лоскута. 
Оставленные в операторах степени свободы могут влиять только на геометрическую текстуру.

\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/patch_bezier.png}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/patch_rough.png}
\caption{После применения ограничений инцидентности и смежности аттрактор СИФ $(\SP^f; \OpSubd_0^f, \OpSubd_1^f, \OpSubd_2^f, \OpSubd_3^f)$
гарантированно будет иметь топологию квадратного лоскута. 
Оставленные в операторах степени свободы могут влиять только на геометрическую текстуру.
На левом изображении: степени свободы были зафиксированы для получения биквадратичного лоскута Безье; правое изображение: даже случайно выбранные коэффициенты создают непрерывный лоскут.}
\label{fig:bcifs:patch}
\end{figure*}

Например, мы можем зафиксировать коэффициенты $T^f_{0\dots 3}$, чтобы получить биквадратичный лоскут Безье (левое изображение на рисунке~\ref{fig:bcifs:patch}).
Но даже случайно выбранные коэффициенты дают непрерывную поверхность (правое изображение на рисунке~\ref{fig:bcifs:patch}).

%\subsubsection{Formalism}
%Given a CIFS with it associated automaton  $(\Sigma, Q, \delta)$ as defined in section \ref{sec:cifs}. For all $q \in Q$, $\Lang^q$  denotes the set of infinite words generated by the automaton $(\Sigma, Q, \delta)$ from the state $q$. If $\sigma \in \Lang^q$, $\sigma | k$ denotes the $k$ first symbols of $\sigma$.
%$\Lang^q_n$ denotes the set of finite words of length $n$ generated by the automaton $(\Sigma, Q, \delta)$ from state $q$.
%%\end{itemize}
%
%To an infinite word $\sigma \in \Lang^q$  is associated the infinite composition of operators defined recursively by $T_\sigma=T^{\delta(q,i_0)}_{i_0} T_{\sigma'}$ where $\sigma=i_0 \sigma'$.
%$T_{\sigma|k}$ denotes the composition of the $k$ first operators. If $\theta \in \Lang^q_n$ , $T_\theta$ is a finite composition of operators.
% To an infinite word $\sigma$ of $\Lang^\Mod$  is associated a unique point $p_\sigma \in\A^\Mod$: $p_\sigma=\lim_{k \rightarrow \infty} T_{\sigma | k} (p)$, where $p$ is any point of the space associated to the state $\delta(q,\sigma | k)$. Under conditions (see \cite{th:thollot,th:gilles}) the limit exists and does not dependent on $p$.
% To a finite word $\theta$ of $\Lang^\Mod_n$  is associated a subset $\A_\theta$ of $\A^\Mod$ : $\A_\theta =\{p_{\sigma'} \in \A^\Mod, \sigma' \in \Lang^\Mod, \sigma = \sigma'|k \}$.
%
%
%A BCIFS is provided with an equivalence relation denoted by $\hat{=}$. It's  described by a finite set of equations of the form
%$$
%\theta_1 \; \hat{=}_q \; \theta_2 \Leftrightarrow T_{\theta_1}=T_{\theta_2}
%$$
%where $q \in Q$ and $\theta_1, \theta_2 \in \Lang^{q}_n$.
%The consequence is $\A_{\theta_1}=\A_{\theta_2}$.
%The equivalence relation allows to specify a set of constraints which can be incidence or adjacency constraints, as we will see in the next examples.
%$$
%\Subd^f_i \, \Bord^f_j \; \hat{=}_q \; \Bord^f_k \Subd^e_{\ell}
%$$
%will state
%$\partial$
%
%
%Any topological cell at any subdivision level can be identified by a word
%$\sigma \in \Lang^{\natural}$
%%$\sigma \in {\Lang}^{{\Mod}}$
%containing symbols of subdivision or incidence. The equivalence relation means some cells will be associated with several words (for example, when two faces share a same edge, there are two different words for the same edge, via one or the other face). In the same way as the words in %$\Lang^{\Mod}$
%$\Lang^{\natural}$
%can be represented by a three, the set of the equivalence classes  $\Lang^{\Mod}/\hat{=}$
%can be represented by its quotient graph, where each topological cell is associated to a unique node.
%
%Each word $\sigma \in \Lang^{q}$ is associated to a composite function, which is computed by a matrix product. Each constraint in the equivalence relation corresponds to a matrix equation. For example, the constraint
%$$
%\Subd_i \, \Bord_j \; \hat{=}_q \; \Bord_k \Subd_{\ell}
%$$
%will be associated to the equation
%$$
%\OpSubd^q_i \OpBord^{\delta(q, \div_i)}_j = \OpBord^q_k  \OpSubd^{\delta(q, \partial_k)}_{\ell}.
%$$


\subsection{Управление геометрической текстурой}

Полный анализ дифференциального поведения производимых фигур выходит за рамки этого раздела, но в этом разделе мы попытаемся проиллюстрировать, как модель ГУСИФ может использоваться для управления геометрией (в дополнение к топологии).

См. главу~\ref{chapter:tangent} для более подробного изложения.

%Let us construct and edge bounded by two different vertices. Figure~\ref{fig:geometry:edge:automaton} provides the automaton.
Построим ребро, ограниченное двумя вершинами, каждая из которых зависит от одной контрольной точки.
Каждая вершина может быть представлена одним и тем же состоянием
 $v$, единственно возможным для одномерного пространства с его тривиальным оператором разделения: $\OpSubd^{v}_0=\begin{bmatrix}1\end{bmatrix}$.
На рисунке~\ref{fig:geometry:edge:automaton} приведен автомат.


\begin{figure*}[htb!]
\center
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/edge_bezier_automaton2.pdf}
\caption{В этом примере ребро $\A^e$ ограничено двумя разными вершинами $\A^{v_0}$ и $\A^{v_1}$.}
\label{fig:geometry:edge:automaton}
\end{figure*}

Предположим, что $\OpBord_0^e = \begin{bmatrix}1&0&0\end{bmatrix}^\top$ and $\OpBord_1^e = \begin{bmatrix}0&0&1\end{bmatrix}^\top$
и имеют место обычные ограничения инцидентности и смежности:
\begin{align*}
\OpBord_0^e \OpSubd_0^{v_0} &= \OpSubd_0^e \OpBord_0^e\\
\OpBord_1^e \OpSubd_0^{v_1} &= \OpSubd_1^e \OpBord_1^e\\
\OpSubd_0^e  \OpBord_1^e &= \OpSubd_1^e  \OpBord_0^e.
\end{align*}
Решая с учетом ограничений инцидентности и смежности, получаем:
\begin{align*}
\OpSubd_0^e =
\begin{bmatrix}
1& \cdot & a\\
0& \cdot & b\\
0& \cdot & c
\end{bmatrix}
\;\;
\OpSubd_1^e =
\begin{bmatrix}
a& \cdot & 0\\
b& \cdot & 0\\
c& \cdot & 1
\end{bmatrix}
&\text{with }a+b+c=1
\end{align*}
%Now, we focus on the differential behavior.
%For the vertex $v_0$ we choice a new sub-space,$d_0$
Чтобы управлять дифференциальным поведением в каждой вершине, мы определяем два дополнительных состояния, обозначенных $d_0$ и $d_1$, с двумерным барицентрическим пространством, связанным с каждым из них, и двумя операторами вложения,
${\OpBord_0^e}' = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&1&0\end{bmatrix}^\top$ и ${\OpBord_1^e}' = \begin{bmatrix}0&1&0\\0&0&1\end{bmatrix}^\top$,
определяя, какие контрольные точки подразумеваются для каждого дифференциального поведения. Для каждого состояния есть свой оператор разбиения, соответственно
$\OpSubd^{d_0}_0$ and  $\OpSubd^{d_1}_0$.

Что касается непрерывности $C_0$ -- мы используем ограничения инцидентности для дифференциальной непрерывности.
\begin{align*}
{\OpBord_0^e}' \OpSubd_0^{d_0} &= \OpSubd_0^e {\OpBord_0^e}'\\
{\OpBord_1^e}' \OpSubd_0^{d_1} &= \OpSubd_1^e {\OpBord_1^e}'.
\end{align*}
Вследствие этого
\begin{align*}
\OpSubd^{d_0}_0 &= \begin{bmatrix}1 & 1-\lambda\\0 & \lambda\end{bmatrix} & \OpSubd^{d_1}_0 &= \begin{bmatrix}\mu & 0\\1-\mu & 1\end{bmatrix}\\
\OpSubd_0^e &=
\begin{bmatrix}
1& 1-\lambda & a\\
0& \lambda & b\\
0& 0 & c
\end{bmatrix}
&
\OpSubd_1^e &=
\begin{bmatrix}
a& 0 & 0\\
b& 1- \mu & 0\\
c& \mu & 1
\end{bmatrix}
%\text{ with } a+b+c=1
\end{align*}

%Recall that incidence constraints embed all eigenvectors (and eigenvalues) of $\OpSubd^{d_0}_0$ and $\OpSubd^{d_1}_0$ into $\OpSubd_0^e$ and $\OpSubd_1^e$.
%Therefore, if $\lambda$ is sub-dominant eigenvalue of $\OpSubd_0^e$, then the half-tangent at the ``left'' endpoint of the curve $\A^e$ is the vector $(-1,1,0)$
%(the first edge of the control polygon).

% introduce sub-spaces from which we focus on let us choice the space
%$$
%\OpSubd^{v_0}_0 = \begin{bmatrix}1 & 1-\lambda\\0 & \lambda\end{bmatrix} \qquad \OpSubd^{v_1}_0 = \begin{bmatrix}\mu & 0\\1-\mu & 1\end{bmatrix}.
%$$
%The attractors $\A^{v_0}$ and $\A^{v_1}$ are points in two different two-dimensional barycentric spaces.

Аттракторы $\A^{d_0}$ и $\A^{d_1}$ -- точки с координатами, заданными доминирующими собственными векторами $\OpSubd_0^{d_0}$ и $\OpSubd_0^{d_1}$.
Таким образом, мы знаем, что $\A^{d_0}$ -- точка с координатами $(1,0)$ и $\A^{d_1}$ -- точка с координатами $(0,1)$ в соответствующих барицентрических пространствах.

Напомним, что ограничения инцидентности включают все собственные векторы (и собственные значения) $\OpSubd^{d_0}_0$ и $\OpSubd^{d_1}_0$ в $\OpSubd_0^e$ и $\OpSubd_1^e$.
Следовательно, если $\lambda$ -- субдоминантное собственное число $\OpSubd_0^e$, тогда полукасательная на ``левом'' конце кривой $\A^e$ -- вектор $(-1,1,0)$
(первая сторона контрольного многоугольника).
Таким же образом, если $\mu$ -- субдоминанта в $\OpSubd_1^e$, тогда  ``правая'' полукасательная -- вектор $(0,-1,1)$, вторая сторона контрольного многоугольника.

Что касается ограничения смежности $C^0$, мы можем применить то же самое ограничение для полукасательных:
\footnote{Строго говоря, нам не нужно равенство полукасательных, достаточно коллинеарности, поэтому ограничение смежности можно записать в виде
$\OpSubd_0^e  {\OpBord_1^e}'  \begin{bmatrix}-\alpha \\ \alpha\end{bmatrix} = \OpSubd_1^e  {\OpBord_0^e}'  \begin{bmatrix}-1 \\ 1\end{bmatrix}$ для некоторого $\alpha\neq 0$.}
$$
\OpSubd_0^e  {\OpBord_1^e}'  \begin{bmatrix}-1 \\ 1\end{bmatrix} = \OpSubd_1^e  {\OpBord_0^e}'  \begin{bmatrix}-1 \\ 1\end{bmatrix} \Rightarrow
\OpSubd_0^e  \begin{bmatrix}0\\-1 \\ 1\end{bmatrix} = \OpSubd_1^e  \begin{bmatrix}-1 \\ 1\\0\end{bmatrix}.
$$

Решая ограничения инцидентности и смежности, мы получаем следующее выражение для операторов разбиения:
$$
\OpSubd_0^e = \begin{bmatrix}1 & 1-\lambda & \frac{1-\lambda}{2}\\ 0 & \lambda & \frac{\lambda+\mu}{2} \\0 & 0 & \frac{1-\mu}{2}\end{bmatrix}\qquad
\OpSubd_1^e = \begin{bmatrix}\frac{1-\lambda}{2} & 0 & 0\\ \frac{\lambda+\mu}{2} & \mu & 0\\ \frac{1-\mu}{2} & 1-\mu & 1\end{bmatrix}.
$$

%t0:matrix([1,1-l,(1-l)/2],[0,l,(l+m)/2],[0,0,(1-m)/2]);
%t1:matrix([(1-l)/2,0,0],[(l+m)/2,m,0],[(1-m)/2,1-m,1]);
При условии, что $\lambda$ и $\mu$ -- положительные субдоминантные собственные числа ($\lambda\geq \frac{1-\mu}{2}$ и $\mu\geq\frac{1-\lambda}{2}$), аттрактор $\A^e$ гарантированно будет $C^1$ кривой.

\begin{figure*}[p!]
\center
\includegraphics[width=.68\linewidth]{figures/bcifs/tree_cube_subd.pdf}
\caption{Древовидная структура $\mathcal{A}^a$ определяется итерационной конденсацией аттрактора $\mathcal{A}^b$.}
\label{fig:tree:subdivision}

\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/cube_unfolding.pdf}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/unfolding.png}
\caption{Слева: раскрытие шести фасеток $\mathcal{A}^b$. Мы можем выбрать две из них; остальные четыре фиксируются автоматически по нашему выбору. Справа: наш выбор.}
\label{fig:tree:constraints}

\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/cc_b.png}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{figures/bcifs/cc_a.png}
\caption{Слева: сетка контрольных точек для $\mathcal{A}^a$, справа: финальная форма $\mathcal{A}^a$.}
\label{fig:tree}
\end{figure*}

\subsection{Пример}

Учитывая набор контрольных точек и метод разбиения, построение УСИФ, аттрактором которой является в точности предельная поверхность разбения, является простым.
В этом примере мы немного развили концепцию.
Мы хотим построить прочную древовидную структуру, граница которой является поверхностью разбиения.


На рисунке~\ref{fig:tree:subdivision} показана суть процесса разбиения.
Финальная древовидная структура $\mathcal{A}^a$ определяется как итеративная конденсация аттрактора $\mathcal{A}^b$.
Здесь $\mathcal{A}^b$ -- предельная поверхность разбиения для заданной сетки.
Идея проста: $\mathcal{A}^a$ определяется слой за слоем.
$\mathcal{A}^b$ покрывает верхушку фигуры, затем следующий слой определяется четырьмя малыми копиями $\mathcal{A}^b$, третий слой включает 16 копий $\mathcal{A}^b$ и т.д.

И $\mathcal{A}^a$, и $\mathcal{A}^b$ имеют шесть фасеток; на рисунке~\ref{fig:tree:constraints} показаны ограничения, которые мы получаем для фасеток из природы процесса разбиения.
Мы можем выбрать две фасетки (одну верхнюю и одну боковую) для аттрактора $\mathcal{A}^b$, остальные четыре фиксируются автоматически по нашему выбору.

Наконец, на рисунке~\ref{fig:tree} приведена финальная форма аттрактора $\mathcal A^a$.

\newpage

\section{Кривые и поверхности разбиения как ГУСИФ}
В то время как ГУСИФ были изначально вдохновлены новой вселенной фрактальных форм, они могут также идеально воспроизводить стандартные методы разбиения.
В этом разделе показано, как моделировать известные кривые и поверхности с помощью нашей системы итерированных функций B-rep.

\subsection{Обычный лоскут}
Пример с квадратным лоскутом, показанный нами на рисунке~\ref{fig:bcifs:patch:automaton} может быть рассмотрен, как поверхность разбиения.
Покажем соответствие между, скажем, обычным лоскутом Дуо-Сабина и примером, который мы показали выше.

Поверхность разбиения -- это криволинейная поверхность, образованная путем рекурсивного разбиения регулярной сетки контрольных точек до тех пор, пока она не приблизится к гладкой поверхности.
В процессе разбиения обычно создаются точки на основе некоторой сплайн-функции.
Таким образом, поверхность разбиения похожа на сплайновый лоскут, но имеет большую гибкость из-за того, что исходная сетка не обязательно должна быть прямоугольной.
Примером схемы разбиения является метод Дуо-Сабина.
Для регулярных случаев метод создает однородные биквадратичные B-сплайновые поверхности.

Процедура аналогична разбиению кривых: после выбора $3\times 3$ лоскута 9 исходных контрольных точек, получаются 16 новых точек, см. рисунок~\ref{fig:doo-sabin}.
Исходная сетка (без ограничения общности мы начинаем с самой маленькой сетки для биквадратичной B-сплайновой поверхности) рисуется красным цветом, а переработанная -- зеленым.

Затем процесс перезапускается с каждыми из $3\times 3$ фрагментов независимо, на рисунке~\ref{fig:doo-sabin-trans} синим показаны распараллеленные задачи.
Каждый из переработанных лоскутов сетки (синий) на рисунке~\ref{fig:doo-sabin-trans} может быть представлен, как исходная сетка (красная) под действием (слева направо) $T^f_0$, $T^f_1$, $T^f_2$ and $T^f_3$.

Граничные операторы выбирают шесть контрольных точек из девяти.
Затем ограничение инцидентности $B^f_1 T^e_0 = T^f_2 B^f_1$ может быть проиллюстрировано левой половиной рисунка~\ref{fig:doo-sabin-constraints}, сравните его с рисунком~\ref{fig:bcifs:patch:incidence}.
Ограничение смежности $T^f_0 B^f_3 = T^f_2 B^f_0$ проиллюстрировано в правой половине рисунка~\ref{fig:doo-sabin-constraints}, сравните его с рисунком~\ref{fig:bcifs:patch:adjacency}.
Эти условия накладывают ограничение, что границы фрагментов должны совпасть.
И, наконец, мы `` импортируем '' три условия из предыдущего раздела, чтобы границы были кривыми, а не, скажем, множествами Кантора.


Наложение этих ограничений на матрицы $T^f_i$ оставляет только три степени свободы.
На рисунке~\ref{fig:biquadratic_bspline} показана иллюстрация.
Крайнее левое изображение -- это контрольная сетка для поверхности разбиения, среднее изображение -- поверхность с коэффициентами Дуо-Сабина $\{.5625, .1875, .0625\}$
и крайнее правое изображение -- поверхность с произвольно выбранными коэффициентами $\{.09, .21, .49\}$.
Обратим внимание, что аттрактор СИФ -- это всегда поверхность, даже если все три переменные выбраны случайно.


\begin{figure}[!p]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin.pdf}
\caption{Разбиение Дуо-Сабина, исходная сетка и уточненная (после одного шага разбиения).}
\label{fig:doo-sabin}

\vspace{2cm}

\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-trans3.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-trans2.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-trans0.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-trans1.pdf}
\caption{Второй шаг процесса разбиения Дуо-Сабина: выбираются четыре $3\times 3$ лоскута и независимо перерабатываются.}
\label{fig:doo-sabin-trans}

\vspace{2cm}

\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-boundary2.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-boundary.pdf}
\hspace{2cm}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-boundary4.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-boundary3.pdf}
\caption{Два примера ограничений связности. Слева: ограничение инцидентности $B^f_1 T^e_0 = T^f_2 B^f_1$, граница разбиения -- это разбиение границы.
Справа: ограничение смежности $T^f_0 B^f_3 = T^f_2 B^f_0$, или внутреннее сшивание лоскутов.}
\label{fig:doo-sabin-constraints}

\vspace{2cm}

\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/bcifs/grid.pdf}
\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabinz.pdf}
\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/bcifs/inferno.pdf}
\caption{Разбиение Дуо-Сабин. Слева: контрольная сетка. В центре и справа представлены предельные поверхности, полученные с использованием традиционных коэффициентов и случайно выбранных коэффициентов.}
\label{fig:biquadratic_bspline}
\end{figure}




\subsection{Экстраординарные вершины}

Конечно, в реальной жизни использовать только обычные сетки невозможно.
Давайте обсудим взаимосвязь между системами итерированных функций и поверхностями разбиения с экстраординарными точками.
После одного раунда разбиения схема Дуо-Сабина создает сетку, все вершины которой имеют одинаковую степень 4,
и большинство граней прямоугольные, за исключением граней, возникающих из исходных вершин степени не равной четырем
и от непрямоугольных граней.
На рисунке~\ref{fig:doo-sabin-extraordinary} показан пример схемы Дуо-Сабина на сетке``угол для чемодана''.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase.pdf}
\caption{Разбиение Дуо-Сабина с экстраординарными вершинами, исходная сетка и переработанная (после одного шага разбиения).}
\label{fig:doo-sabin-extraordinary}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-trans0.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-trans3.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-trans1.pdf}
\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-trans2.pdf}
\caption{Второй этап процесса разбиения Дуо-Сабина: выбирается один экстраординарный и три обычных лоскута и перерабатываются независимо.}
\label{fig:doo-sabin-suitcase-trans}
\end{figure}

Это очень интересный факт, что после одного раунда разбиения количество непрямоугольных граней остается постоянным,
и оказывается, что эти грани сжимаются и стремятся к пределу, который является их общим центром тяжести.
Центроид каждой непрямоугольной грани называется экстраординарной точкой.

Рисунок~\ref{fig:doo-sabin-suitcase-trans} иллюстрирует данное свойство.
Исходный лоскут ``угол для чемодана'' имеет 8 контрольных точек, в то время как обычный лоскут имеет 9 точек.
Первый шаг разбиения генерирует 15 новых точек.
Затем выбираются три обычных (с 9 точками) лоскутов и экстраординарный (с 8 точками) лоскут и разбиваются независимо.
Таким образом, количество экстраординарных точек сохраняется, т.к. экстраординарные точки не могут возникнуть из обычных лоскутов.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-bord.pdf}
\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/bcifs/doo-sabin-suitcase-bord2.pdf}
\caption{Дуо-Сабин: разбиение границы с экстраординарной точкой.}
\label{fig:doo-sabin-suitcase-bord}
\end{figure}

Построим СИФ, аттрактор которой -- предельная поверхность схемы разбиения Дуо-Сабина.
Чтобы прояснить конструкцию, начнем с экстраординарных кривых.
Нижняя граница ``угла для чемодана'' зависит от контрольных точек, показанных на рисунке ~\ref{fig:doo-sabin-suitcase-bord}.
Итерируя по контрольным точкам, мы получаем сужающуюся сетку, которая стремится к кривой.
Исходная (красная) сетка имеет 5 вершин, а обычная граничная сетка Дуо-Сабина должна содержать 6 вершин.
На втором уровне процесса у нас есть два разных лоскута (синего цвета): экстраординарный и обычный.
Поскольку у них разное количество контрольных точек, соответствующие пространства различаются количеством измерений, и мы должны создать отдельные узлы в графе управления.
Однако синие сетки имеют четыре контрольных точки, следовательно, между узлами существует связь.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
%\includegraphics[width=0.59\linewidth]{figures/bcifs/graphs/courbe_singuliere_deroule.pdf}
\includegraphics[width=0.99\linewidth]{figures/bcifs/courbe_singuliere_deroule_v2.pdf}
\caption{Итерация в сети управления, см. рисунок~\ref{fig:curve_extraordinary}, где приведен соответствующий автомат.}
\label{fig:curve_extraordinary_deroule}

\vspace{1cm}

\begin{minipage}[!t]{0.45\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/courbe_singuliere.pdf}
\caption{B-rep: топологическая структура ребро-вершина для экстраординарной кривой.}
\label{fig:curve_extraordinary}
\end{minipage}
\hspace{.05\linewidth}
\begin{minipage}[!t]{0.45\linewidth} % A minipage that covers half the page
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/surface_singuliere.pdf}
\caption{B-rep: топологическая структура грань-ребро-вершина для экстраординарного лоскута.}
\label{fig:surface_extraordinary}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/bcifs/suitcase_corner_doo-sabin.pdf}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/bcifs/suitcase_corner_rotation.pdf}
\caption{Изображение слева: схема разбиения Дуо-Сабина на сетку угла для чемодана; Правое изображение: разбиение с измененными весами (детали приведены в разделе~\ref{sec:complete_ev}), исследуемые кривые (границы лоскутов) выделены.}
\label{fig:curved_patches}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:curve_extraordinary_deroule} представлен граф управления для разбиения границы.
Верхняя строка -- это нулевой уровень разбиения:
левый конец кривой зависит от 3 контрольных точек, а правый -- от 4 вершин.
Таким образом, экстраординарное {\it ребро} ограничено двумя типами  {\it вершин}: обычной и экстраординарной.
Затем, в нижнем ряду показан первый уровень разбиения: исходная сетка (красная, 5 точек) разделена на две синие подсетки по 5 и 6 точек в каждой.
%Starting with the control grid $P$, we are in the case of extraordinary edge (the red grid in the figure~\ref{fig:doo-sabin-suitcase-bord}).
%It is bordered with two different types of {\it vertices}, accessible by $B^{ext}_{0,1}$.
%The first step of subdivision leads us to two different types of sub-grids (thick blue grids in the example).

Одна сетка вновь является экстраординарным {\it ребром}, а другая -- совершенно обычным {\it ребром}.
На рисунке~\ref{fig:curve_extraordinary} показана компактная версия графа управления.

Мы определили структуру СИФ, теперь время наложить ограничения, обеспечивающие связность аттрактора. 
Первые условия соединения просты, т.к. возникает обычная суб-кривая.
Мы просто берем условия из раздела~\ref{sec:bcifs:topology}:

\begin{align*}
\OpBord_0^e \OpSubd_0^v &= \OpSubd_0^e \OpBord_0^e\\
\OpBord_1^e \OpSubd_0^v &= \OpSubd_1^e \OpBord_0^e\\
\OpSubd_0^e \OpBord_1^e &= \OpSubd_1^e \OpBord_0^e.
\end{align*}

Есть три других ограничения, которые легко вывести. Следуйте за стрелками на рисунке~\ref{fig:curve_extraordinary_deroule} для понимания логики.
Прежде всего, граница разбиения это разбиение границы.
Для ``левой'' концевой точки: $\OpBord_0^{\hat{e}} \OpSubd_0^{\hat{v}} = \OpSubd_0^{\hat{e}} \OpBord_0^{\hat{e}}$
Для ``правой'': $\OpBord_1^{\hat{e}} \OpSubd_0^{\hat{v}} = \OpSubd_1^{\hat{e}} \OpBord_1^e$.
Наконец, синие сетки обладают общими контрольными точками, таким образом: $\OpSubd_0^{\hat{e}} \OpBord_1^{\hat{e}} = \OpSubd_1^{\hat{e}} \OpBord_0^e$.

После того, как мы построили СИФ для границы, необходимо обработать поверхности таким же образом.
Вспомните рисунок~\ref{fig:doo-sabin-suitcase-trans}.
Он показывает, что для лоскута процесс разбиения строит три обычных подлоскута и один экстраординарный лоскут.
Лоскут имеет два типа границ: обычные (верхние и правые) и необычные (левые и нижние).
После этого, структура СИФ может быть выведена, как показано на рисунке~\ref{fig:surface_extraordinary}.
Аналогично строятся условия соединения. Обратите внимание, что для ясности мы опускаем вершинные узлы.
По факту, мы просто ``включаем'' граф, показанный на рисунке~\ref{fig:curve_extraordinary}.
Действительно, очень удобно добавлять ограничения уровень за уровнем(в B-rep-смысле) и не усложнять высокоуровневое представление ненужными деталями.
Следовательно, в случае лоскута ``угла для чемодана'' Дуо-Сабина, в нашей СИФ есть две дополнительные свободные переменные. 
См. рисунок~\ref{fig:curved_patches} для примера, который затрагивает особенности поверхности вблизи экстраординарной точки.



\subsection{Неоднородные B-сплайн кривые}
\subsubsection*{Руководство для начинающих по кривым произвольной формы}

Общий способ определения кривой произвольной формы -- это взять
набор контрольных точек $(P_0, P_1, \dots , P_n)$ в $\mathbb{R}^2$ или $\mathbb{R}^3$ 
с набором функций смешивания $(f_0(t), f_1(t), \dots, f_n(t))$,
и определить кривую $C(t) = \sum\limits_{i=0}^n f_i(t)P_i$.

Есть несколько способов определить функции смешивания, например,
для B-сплайнов они могут быть выражены с помощью формулы рекурсии Кокса-де Бора.
Учитывая неубывающую последовательность $(t_0, t_1, \dots, t_m)$,
известную как узловой вектор, многочлен $f_{i,p}$ степени $p$ на интервале $t_i<t<t_{i+1}$ задан рекуррентными соотношениями
$$
f_{i,p}(t) = \frac{t-t_i}{t_{i+p}-t_i}f_{i,p-1}(t) + \frac{t_{i+p+1}-t}{t_{i+p+1}-t_{i+1}}f_{i+1,p-1}(t),
$$
$f_{i,0} = 1$ if $t_i \leq t \leq t_{i+1}$ и 0 в противном случае.

Как видно из вышеизложенного, чтобы определить кривую B-сплайна, нужно начать с
$n+1$ контрольных точек $(P_0, P_1, \dots , P_n)$ и $m+1$ узлов $(t_0, t_1, \dots, t_m)$.
Затем, определив степень сплайна $p\equiv m-n-1$, уравнение для B-сплайна $p$-ой степени будет иметь вид:
$
C(t) = \sum\limits_{i=0}^{n} P_i f_{i,p}(t)$, $t_p \leq t \leq t_{n+1}.
$
Обратим внимание, что $p$ должно быть как минимум 1 (линейное) и не больше, чем $n+1$ (количество контрольных точек).

Этот набор базисных функций имеет следующие свойства:
\begin{itemize}
\item $f_{i,p}(t)$ -- многочлен степени $p$ в $t$
\item {\it Неотрицательность:}\\
Для всех $i$, $p$ и $t$, базисная функция $f_{i,p}(t)$ -- ненулевая на $[t_i, t_{i+p+1})$.
Или, эквивалентно, $f_{i,p}(t)$ -- ненулевая на $p+1$ узловых интервалах.
$[t_i, t_{i+1})$, $[t_{i+1}, t_{i+2})$, \dots, $[t_{i+p}, t_{i+p+1})$.
%\item {\it Local Support:} $N_{i,p}(t)$ is a non-zero polynomial on $[t_i,t_{i+p+1})$ This has been discussed on previous page.
\item На любом интервале $[t_i, t_{i+1})$, {\bf не больше, чем} $p+1$ базисных функций степени $p$ являются ненулевыми,
а именно: $f_{i-p,p}(t)$, $f_{i-p+1,p}(t)$, $f_{i-p+2,p}(t)$, \dots, $f_{i,p}(t)$.
Следовательно, B-сплайн зависит не больше, чем от $p+1$ ближайших контрольных точек в любой точке $t$.
\item {\it Разделение Единицы:}\\
Сумма всех ненулевых базисных функций степени $p$ на интервале $[t_i, t_{i+1})$ равна 1.
Предыдущее свойство демонстрирует, что
$f_{i-p,p}(t)$, $f_{i-p+1,p}(t)$, $f_{i-p+2,p}(t)$, \dots, $f_{i,p}(t)$ являются ненулевыми на $[t_i, t_{i+1})$.
Текущее свойство заключается в том, что сумма этих $p+1$ базисных функций равна 1.
\end{itemize}


\paragraph*{Удвоение узла кривых}

Для ясности изложения следующие примеры приведены для квадратичного случая.

На рисунке~\ref{fig:blending_functions} приведен пример функций смешивания для неоднородного квадратичного B-сплайна с четырьмя контрольными точками. 
Таким образом, существует четыре функции смешивания, определенные узловым вектором $(t_i)$ и степенью $p\equiv 2$ сплайна.
Кривая определена на интервале $[t_2,t_4]$.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/bcifs/nu/blending_functions.pdf}
\caption{Функции смешивания B-сплайнов, как и функции Безье, неотрицательны и обладают свойством `` разделения единицы''.}
\label{fig:blending_functions}
\end{figure}

Из формулы рекурсии Кокса-де Бура следует, что все функции смешивания являются кусочно-квадратичными полиномами (там, где они ненулевые).
Более того, форма полиномов зависит от трех соседних узловых интервалов.
Таким образом, легко видеть, что узлы $t_0$ и $t_6$ не влияют на форму B-сплайн кривой, т.к. кривая определена на интервале $[t_2,t_4]$.
Для наших целей удобно использовать длины интервалов вместо узлов.
Поэтому (мы отбрасываем два узла $t_0$ и $t_6$)
для набора из четырех контрольных точек  $\{P_0,P_1,P_2,P_3\}$ мы имеем четыре узловых интервала $\{u_0,u_1,u_2,u_3\}$,
где $u_i=t_{i+2}-t_{i+1}$.


Есть два варианта рисования кривой.
Либо мы рисуем ее напрямую с помощью определения $C(t) = \sum\limits_{i=0}^n f_i(t)P_i$
или мы можем использовать итеративный подход.
В последнем случае идея состоит в том, чтобы удвоить количество контрольных точек (как и количество узлов).
В процессе вставки узла узел добавляется к узловому вектору данного B-сплайна. Это приводит к дополнительной контрольной точке и модификации нескольких существующих контрольных точек. Конечным результатом является кривая, определяемая большим количеством контрольных точек, которая, однако, определяет точно такую же кривую, что и до вставки узла.
Если новый узел вставляется в середине каждого текущего интервала узлов, полученный контрольный многоугольник будет иметь вдвое больше контрольных точек, а их координаты $Q_i$ равны~\cite{SZSS98}:

\begin{align}
\label{eq:q_2i} Q_{2i}= & \frac{(u_i+2u_{i+1})P_i + u_i P_{i+1}}{2(u_i+u_{i+1})}\\
\label{eq:q_2i1}Q_{2i+1} = & \frac{u_{i+1}P_i + (2u_i + u_{i+1}) P_{i+1}}{2(u_i+u_{i+1})}
\end{align}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/bcifs/nu/step0_limit.pdf}
\hspace{.05\linewidth}
\includegraphics[width=.55\linewidth]{figures/bcifs/nu/step0.pdf}
\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/bcifs/nu/step1_limit.pdf}
\hspace{.05\linewidth}
\includegraphics[width=.55\linewidth]{figures/bcifs/nu/step1.pdf}
\caption{The set of control points $\{P_0,P_1,P_2,P_3\}$ and the knot vector $\{u_0,u_1,u_2,u_3\}$
define exactly the same B-spline curve as the control points $\{Q_0,\dots Q_5\}$ with the knot vector $\{\frac{u_0}{2},\frac{u_1}{2},\frac{u_1}{2},\frac{u_2}{2},\frac{u_2}{2},\frac{u_3}{2}\}$.}
\label{fig:subd}
\end{figure}

На риснуке~\ref{fig:subd} проиллюстрированы оба подхода.
Начиная с контрольных точек $\{P_0,P_1,P_2,P_3\}$ и узлового вектора $\{u_0,u_1,u_2,u_3\}$,
становится возможным нарисовать кривую через прямое смешивание функций $f_{0\dots 3,2}(t)$.
Верхний ряд рисунка иллюстрирует это.

Нижний ряд рисунка показывает второй подход.

Вставив новые узлы в середине каждого интервала узлов, мы получим контрольный многоугольник $\{Q_0,\dots Q_5\}$.
Новый многоугольник вместе с новым вектором узлов  $\{\frac{u_0}{2},\frac{u_1}{2},\frac{u_1}{2},\frac{u_2}{2},\frac{u_2}{2},\frac{u_3}{2}\}$
определяет точно такую же кривую, однако точки $Q_i$ лежат ближе к кривой, чем начальные точки $P_i$.
Мы можем получить набор контрольных точек, которые хорошо аппроксимируют кривую, просто повторив этот процесс несколько раз.

Обратите внимание, что можно равномерно растянуть узловой вектор, не затрагивая кривую, т.е.,
кривая с рисунка ~\ref{fig:subd} может быть также определена контрольными точками $\{Q_0, \dots Q_5 \}$
и вектор узлов $\{u_0,u_1,u_1,u_2,u_2,u_3\}$.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bcifs/nu/schema.pdf}
\caption{Удвоение криволинейного узла с расщеплением на атомарные части. Начиная со второй итерации появляются однородные детали.}
\label{fig:subd_schema}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:subd_schema} показана еще одна итерация процесса удвоения узлов кривой.
Обратите внимание, что простейшая квадратичная кривая B-сплайна определяется с тремя контрольными точками, тогда как наш пример имеет четыре контрольные точки.
Наш пример можно разделить на две разные кривые.
См. верхний ряд рисунка ~\ref{fig:subd}.
Первая часть кривой (показана красным цветом) определяется с помощью контрольных точек $\{P_0, P_1, P_2\}$ с узловым вектором $\{u_0,u_1,u_2\}$,
а вторая (зеленая) -- это контрольные точки $\{P_1, P_2, P_3\}$ с узловым вектором $\{u_1,u_2,u_3\}$.
Соединение кривых обеспечивается перекрытием контрольных множеств.

Таким же образом кривая, определенная $\{Q_0,\dots Q_5\}$ и $\{u_0,u_1,u_1,u_2,u_2,u_3\}$, может быть разбита на четыре элементарные кривые
(второй ряд рисунка~\ref{fig:subd_schema}).
Идя дальше, кривая с контрольными точками $\{R_0,\dots R_9\}$ является объединением восьми элементарных кривых.
Интересным моментом здесь является то,что кривая с контрольными точками $\{R_1,R_2,R_3\}$ имеет узловой вектор $\{u_1,u_1, u_1\}$,
а это означает, что она является {\it равномерной} B-сплайновой кривой.
Более того, начиная с однородного B-сплайна, не может возникнуть никакой неоднородной кривой.
Таким образом, начиная со второй итерации процесса удвоения узла, число неоднородных элементарных кривых является {\it стационарным}.


\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/bcifs/nu/curve_at_iteration0.pdf}
\hspace{.015\linewidth}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/bcifs/nu/curve_at_iteration2.pdf}
\hspace{.015\linewidth}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/bcifs/nu/curve_at_iteration5.pdf}
\caption{Слева направо: кривая на итерации 0 (исходные контрольные точки), итерация 2 и итерация 6. Обыкновенные части кривой показаны зеленым цветом, а неоднородные-красным.}
\label{fig:non-to-yep}
\end{figure}

Рисунок~\ref{fig:non-to-yep} иллюстрирует этот процесс. В самом начале четыре контрольные точки определяют неоднородную B-сплайн кривую.
После второй итерации та же самая кривая состоит из восьми элементарных частей (см. третий ряд рисунка~\ref{fig:subd_schema}).
Есть четыре однородные части, соответствующие части кривой показаны зеленым цветом.
По мере того как число элементарных частей растет, каждая часть сжимается.
Оказывается, что неоднородное удвоение узла кривой -- это просто схема разбиения с несколькими особыми точками.


\subsubsection{Маски разбиения}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{figures/bcifs/nu/non-uniform-subdivision.pdf}
\caption{Схема процесса вставки узла.}
\label{fig:nu_subd_schema}
\end{figure}
Рисунок~\ref{fig:nu_subd_schema} дает схему процесса, рассмотрите ее вместе с рисунком~\ref{fig:subd_schema}.
В самом начале у нас есть три контрольные точки $P_{0,1,2}$ с тремя узловыми интервалами.
Эта фаза показана узлом $uvw$ в схеме.
Затем предельная кривая разбивается на две части с контрольными точками $Q_{0,1,2}$ и $Q_{1,2,3}$,
каждая из которых зависит от двух исходных узловых интервалов.
Можно сказать, что мы применяем два различных преобразования (показанные $p_0$ и $p_1$)
другими словами, чтобы получить новые контрольные точки:

\begin{align*}
\begin{bmatrix}Q_0 & Q_1 & Q_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times{p_0(u_0,u_1,u_2)}\hspace{0.5in}&:uvv~{\rm node}\\
\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2 & Q_3\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times{p_1(u_0,u_1,u_2)}\hspace{0.5in}&:vvw~{\rm node}
\end{align*}

Вторая итерация дает четыре группы контрольных точек:

\begin{align*}
\begin{bmatrix}R_0 & R_1 & R_2\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}Q_0 & Q_1 & Q_2\end{bmatrix}\times{q_0(u_0,u_1)}&&:uvv~{\rm node}\\
\begin{bmatrix}R_1 & R_2 & R_3\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}Q_0 & Q_1 & Q_2\end{bmatrix}\times{q_1(u_0,u_1)}&&:vvv~{\rm (uniform)~node}\\
\begin{bmatrix}R_2 & R_3 & R_4\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2 & Q_3\end{bmatrix}\times{q_2(u_1,u_2)}&&:vvv~{\rm (uniform)~node}\\
\begin{bmatrix}R_3 & R_4 & R_5\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2 & Q_3\end{bmatrix}\times{q_3(u_1,u_2)}&&:vvw~{\rm node}
\end{align*}

Заметим, что преобразования зависят от исходного узлового вектора, однако они не изменяются во времени, т. е. как только узловой вектор задан, соответствующие матрицы постоянны.

Определим связь между преобразованиями.
Мы знаем, что после первой итерации узлы $uvv$ и $vvw$ должны делить друг с другом две контрольные точки $Q_1$ и $Q_2$.
Здесь естественно возникает первое ограничение.

\begin{align*}
\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}Q_0 & Q_1 & Q_2\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}0 & 0\\ 1 & 0\\ 0 & 1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times p_0(u_0,u_1,u_2) \times \begin{bmatrix} 0 & 0\\ 1 & 0\\ 0 & 1 \end{bmatrix}\\
\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2 & Q_3\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}1 & 0\\ 0 & 1\\ 0 & 0\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times p_1(u_0,u_1,u_2) \times \begin{bmatrix} 1 & 0\\ 0 & 1\\ 0 & 0 \end{bmatrix}
\end{align*}
Таким образом, $p_0(u_0,u_1,u_2)  \times \begin{bmatrix} 0 & 0\\ 1 & 0\\ 0 & 1 \end{bmatrix}= p_1(u_0,u_1,u_2) \times \begin{bmatrix} 1 & 0\\ 0 & 1\\ 0 & 0 \end{bmatrix}$.
Это уравнение утверждает, что два последних столбца матрицы $p_0$ должны быть равны двум первым столбцам матрицы $p_1$.
Давайте запишем матрицы. Помните, что коэффициенты матриц являются функциями трех параметров (узлового вектора).
$$
p_0(u_0,u_1,u_2)=\begin{bmatrix}a_0 & b_0 & c_0 \\ a_1 & b_1 & c_1 \\ a_2 & b_2 & c_2 \end{bmatrix}\hspace{0.5in}
p_1(u_0,u_1,u_2)=\begin{bmatrix}b_0 & c_0 & d_0 \\ b_1 & c_1 & d_1 \\ b_2 & c_2 & d_2 \end{bmatrix}
$$
Тогда второе ограничение может быть записано в следующей форме:
\begin{align*}
\begin{bmatrix}Q_2 & Q_3\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}Q_1 & Q_2 & Q_3\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}0 & 0\\ 1 & 0\\ 0 & 1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times p_1(u_0,u_1,u_2) \times \begin{bmatrix} 0 & 0\\ 1 & 0\\ 0 & 1 \end{bmatrix}\\
\begin{bmatrix}Q_2 & Q_3\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}Q_2 & Q_3 & Q_4\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}1 & 0\\ 0 & 1\\ 0 & 0\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}P_1 & P_2 & P_3\end{bmatrix}\times p_0(u_1,u_2,u_3) \times \begin{bmatrix} 1 & 0\\ 0 & 1\\ 0 & 0 \end{bmatrix}
%\begin{bmatrix}P_0 & P_1 & P_2\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}c_0 & d_0 \\ c_1 & d_1 \\ c_2 & d_2 \end{bmatrix}=
%\begin{bmatrix}P_1 & P_2 & P_3\end{bmatrix}\times\begin{bmatrix}a_0 & b_0 \\ a_1 & b_1 \\ a_2 & b_2 \end{bmatrix}
\end{align*}
Это означает, что для всех возможных конфигураций из $P_0, P_1, P_2, P_3$ и $u_0, u_1, u_2, u_3$ следующие уравнения должны выполняться:
$$
\left\{
\begin{array}{lllllll}
P_0*c_0(u_0,u_1,u_2)& + & P_1*c_1(u_0,u_1,u_2) & + & P_2*c_2(u_0,u_1,u_2) & = & \\
                    &   & P_1*a_0(u_1,u_2,u_3) & + & P_2*a_1(u_1,u_2,u_3) & + & P_3*a_2(u_1,u_2,u_3)\\

P_0*d_0(u_0,u_1,u_2)& + & P_1*d_1(u_0,u_1,u_2) & + & P_2*d_2(u_0,u_1,u_2) & = & \\
                    &   & P_1*b_0(u_1,u_2,u_3) & + & P_2*b_1(u_1,u_2,u_3) & + & P_3*b_2(u_1,u_2,u_3)
\end{array}
\right.
$$
Единственный случай, когда система выполнима, -- это когда $c_0\equiv d_0\equiv a_2\equiv b_2\equiv 0$,
а остальные являются функциями, зависящими только от двух параметров, связанных следующим образом:
\begin{align*}
a_0(u_1,u_2,\cdot)\equiv c_1(\cdot,u_1,u_2) & & b_0(u_1,u_2,\cdot)\equiv d_1(\cdot,u_1,u_2)\\
a_1(u_1,u_2,\cdot)\equiv c_2(\cdot,u_1,u_2) & & b_1(u_1,u_2,\cdot)\equiv d_2(\cdot,u_1,u_2)
\end{align*}

Давайте вспомним уравнения ~\eqref{eq:q_2i} и ~\eqref{eq:q_2i1}.
Уравнения прекрасно вписываются в выведенные ограничения.
Действительно, можно переписать уравнения следующим образом:
\begin{align*}
p_0(u,v,w)=\begin{bmatrix}
\frac{u+2v}{2(u+v)} & \frac{v   }{2(u+v)} & 0                   \\
\frac{u   }{2(u+v)} & \frac{2u+v}{2(u+v)} & \frac{v+2w}{2(v+w)} \\
0                   & 0                   & \frac{v   }{2(v+w)}
\end{bmatrix} & &
p_1(u,v,w)=\begin{bmatrix}
\frac{v   }{2(u+v)} & 0                    & 0                   \\
\frac{2u+v}{2(u+v)} & \frac{v+2w}{2(v+w)}  & \frac{w   }{2(v+w)} \\
0                   & \frac{v   }{2(v+w)}  & \frac{2v+w}{2(v+w)}
\end{bmatrix}
\end{align*}
Связь между преобразованиями $p_{0,1}$ и $q_{0,1,2,3}$,~$r_{0,1}$ может быть выведена точно таким же образом.
Преобразования $r_0$ и $r_1$ соответствуют однородным частям, поэтому коэффициенты можно брать непосредственно из масок разбиения (или из уравнений~\eqref{eq:q_2i} и~\eqref{eq:q_2i1} с равными узловыми интервалами):
\begin{alignat*}{2}
r_0 & =\begin{bmatrix}
0.75 & 0.25 & 0   \\
0.25 & 0.75 & 0.75\\
0    & 0    & 0.25
\end{bmatrix}&\qquad
r_1 & =\begin{bmatrix}
0.25 & 0    & 0   \\
0.75 & 0.75 & 0.25\\
0    & 0.25 & 0.75
\end{bmatrix}\\
q_0(u,v,\cdot) & =\begin{bmatrix}
\frac{u+2v}{2(u+v)}   & \frac{v     }{2(u+v)} & 0    \\
\frac{u     }{2(u+v)} & \frac{2u+v}{2(u+v)}   & 0.75 \\
0                     & 0                     & 0.25
\end{bmatrix}&\qquad
q_1(u,v,\cdot) & =\begin{bmatrix}
\frac{v     }{2(u+v)} & 0    & 0    \\
\frac{2u+v}{2(u+v)}   & 0.75 & 0.25 \\
0                     & 0.25 & 0.75
\end{bmatrix}\\
q_2(\cdot,v, w) & =\begin{bmatrix}
0.75                & 0.25                & 0                   \\
0.25                & 0.75                & \frac{v+2w}{2(v+w)} \\
0                   & 0                   & \frac{v   }{2(v+w)}
\end{bmatrix}&\qquad
q_3(\cdot,v,w) & =\begin{bmatrix}
0.25                & 0                    & 0                   \\
0.75                & \frac{v+2w}{2(v+w)}  & \frac{w   }{2(v+w)} \\
0                   & \frac{v   }{2(v+w)}  & \frac{2v+w}{2(v+w)}
\end{bmatrix}
\end{alignat*}

\subsubsection{Управляемая СИФ}

Фактически, мы только что построили управляемую систему итерированных функций, аттрактором которой является именно неоднородная B-сплайн кривая.
В заключение приведем граф управления (см. рисунок~\ref{fig:nu_subd_schema}). 
Вышеприведенные преобразования $p_{0,1}$, $q_{0,1,2,3}$ и $r_{0,1}$ определяют граф-ориентированную СИФ с B-сплайн кривой для ее аттрактора.
Таким образом, неоднородная B-сплайн кривая является частным случаем самоподобной (фрактальной) кривой.
В предыдущем разделе мы использовали коэффициенты, выведенные Sabin и др.
Что произойдет, если мы изменим коэффициенты?
Ограничения связности, которые мы наложили в предыдущем разделе, заставляют аттрактор быть связной (в общем случае недифференцируемой) кривой.
Таким образом, вышеприведенные ограничения накладывают следующую форму преобразований:

\begin{alignat*}{2}
p_0(u,v,w)&=\begin{bmatrix}
1-a(u,v) & b(u,v)   & 0        \\
a(u,v)   & 1-b(u,v) & 1-a(v,w) \\
0        & 0        & a(v,w)
\end{bmatrix} &
r_0&=\begin{bmatrix}
1-c & d   & 0   \\
c   & 1-d & 1-c \\
0   & 0   & c
\end{bmatrix}
\\
p_1(u,v,w)&=\begin{bmatrix}
b(u,v)   & 0        & 0        \\
1-b(u,v) & 1-a(v,w) & b(v,w)   \\
0        & a(v,w)   & 1-b(v,w)
\end{bmatrix} &
r_1&=\begin{bmatrix}
d   & 0   & 0   \\
1-d & 1-c & d   \\
0   & c   & 1-d
\end{bmatrix}
\\
q_0(u,v,\cdot)&=\begin{bmatrix}
1-a(u,v) & b(u,v)   & 0    \\
a(u,v)   & 1-b(u,v) & 1-c\\
0        & 0        & c
\end{bmatrix} &
q_1(u,v,\cdot)&=\begin{bmatrix}
b(u,v)   & 0   & 0   \\
1-b(u,v) & 1-c & d   \\
0        & c   & 1-d
\end{bmatrix}\\
q_2(\cdot,v, w)&=\begin{bmatrix}
1-c & d   & 0                   \\
c   & 1-d & 1-a(v,w) \\
0   & 0   & a(v,w)
\end{bmatrix} &
q_3(\cdot,v,w)&=\begin{bmatrix}
d    & 0        & 0        \\
1-d  & 1-a(v,w) & b(v,w)   \\
0    & a(v,w)   & 1-b(v,w)
\end{bmatrix}
\end{alignat*}

Крайнее левое изображение на рисунке~\ref{fig:zoom} демонстрирует аттрактор СИФ со случайно выбранными (относительно выведенной формы) элементами матриц.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/nu/not_smooth0.pdf}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/nu/not_smooth1.pdf}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/bcifs/nu/not_smooth2.pdf}
\caption{Слева: кривая вообще не имеет производных (однако у нее есть полукасательные в конечных точках); в середине и справа: кривая не имеет производной в экстраординарной точке.}
\label{fig:zoom}
\end{figure}

Недавнее исследование фрактальных кривых~\cite{BGN08} вводит понятие полукасательных в конечных точках кривой.
На самом деле большое семейство фрактальных кривых имеет полукасательные в конечных точках (например, крайнее левое изображение рисунка~\ref{fig:zoom}).
В работе утверждается, что полукасательные зависят от собственного вектора, соответствующего второму по величине собственному значению преобразования.

Прежде всего, определив полукасательные для конечных точек кривой, мы можем определить две полукасательных для средней
точки кривой.
Таким образом, одна итерация процесса разбиения разбивает нашу кривую на две независимые, и можно
определить полукасательные для конечных точек каждой из них.
Если полукасательные существуют и совпадают в промежуточной точке, мы получаем  $С^1$ непрерывность кривой в этой точке.
Если мы продолжим рассуждения, то получим полукасательные, определенные для множества точек, плотного на кривой.

Существует четыре типа соединений для нашей СИФ-кривой: $uvv-vvv$, $vvv-vvv$, $vvv-vvw$, $vvw-uvv$ (см. третий ряд рисунка~\ref{fig:subd_schema}).
Рассмотрим соединение узлов $vvw$ и $uvv$. В нашем примере есть одна точка в середине кривой с таким типом соединения.

Преобразование $q_0$ имеет три собственных значения: $(1, c, 1-a-b)$ с соответствующими собственными векторами
$\begin{pmatrix}b\\a\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}-b\\1-a-c\\a+b+c-1\end{pmatrix},\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix}$,
а также $q_3$ и $(1, d, 1-a-b)$ и
$\begin{pmatrix}0\\b\\a\end{pmatrix},\begin{pmatrix}a+b+d-1\\1-b-d\\-a\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0\\1\\-1\end{pmatrix}$.
Собственные вектора, соответствующие собственным значениям 1, дают фиксированные точки преобразований $q_0$ и $q_3$.
Полукасательные зависят от собственного вектора, соответствующего второму по величине собственному значению,
т. е. для $q_0$ есть два варианта: либо $с>1-a-b$, и тогда полукасательная зависит от трех контрольных точек,
или $с\leq1-a-b$ и полукасательная зависит от двух контрольных точек.

$C^1$ непрерывность в этой точке может быть получена, если полукасательные совпадают.
Мы знаем, что узлы $vvw$ и $uvv$ дялет друг с другом две контрольные точки.
Таким образом, если полукасательные зависят только от положения общих контрольных точек, то будет достигнута непрерывность $C^1$.
Резюмируя: $C^1$ непрерывность в соединении $vvw-uvv$ обеспечивается условиями
$$
\left\{
\begin{array}{l}
c\leq 1-a-b\\
d\leq 1-a-b
\end{array}
\right.
$$

Таким же образом мы можем записать условия для соединения $vvv-vvv$.
Собственные значения и собственные векторова для $r_0$ и $r_1$, равны соответственно $(1,1-c-d,c)$,
$\begin{pmatrix}d\\c\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}-d\\1-2c\\2c+2d-1\end{pmatrix}$ и
$(1,1-c-d,d)$
$\begin{pmatrix}0\\d\\c\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0\\1\\-1\end{pmatrix},\begin{pmatrix}c+2d-1\\1-2d\\-c\end{pmatrix}$.
Поэтому непрерывность $C^1$ во всех соединениях типа $vvv-vvv$ обеспечивается следующими условиями:

$$
\left\{
\begin{array}{l}
c\leq 1-c-d\\
d\leq 1-c-d
\end{array}
\right.
$$
Непрерывность в соединениях $uvv-vvv$ и $vvv-vvw$ может быть выведена таким же образом, но полученные условия более слабые, чем приведенные
выше.
Крайнее левое изображение рисунка~\ref{fig:zoom} показывает кривую, где условия соединения $vvv-vvv$ не выполняются.
В середине и справа от рисунка есть кривые, которые нарушают условие соединения только в ``экстраординарной" точке.

Это краткое и неполное исследование дает нам предчувствие следующей главы, где мы рассмотрим все аспекты дифференцирования фрактальных аттракторов, задаваемых аффинными СИФ.


